\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}{}{ARTICLE \thesection - }{0em}{}

\title{Statuts de l'Association JIN Intergeneration Network}
\author{}
\date{}

%TODO général :
% - définir responsables

\begin{document}

\maketitle

\section*{Définitions préalables}

\section{CONSTITUTION}
\paragraph{}
Il est fondé entre les adhérent·e·s aux présents statuts une Association, régulièrerement déclarée, à but non lucratif, régie par la Loi du 1er juillet 1901 et le Décret du 16 août 1901.
\paragraph{}
L'Association prend la dénomination suivante : JIN Intergeneration Network

\section{OBJET}
\paragraph{}
Cette Association a pour but :\\
de représenter les étudiants et diplômés de Telecom SudParis ou de l'ENSIIE qui ont suivi ou suivent la filière JIN (Jeux Vidéo / Interactions et collaborations Numériques), les coordinateurs présents ou passés de cette filière, ainsi que toute personne ayant un attachement particulier à cette filière ;\\
maintenir et resserer les relations entre ses membres ;\\
de les aider à étendre leurs connaissances générales et professionnelles et notamment à mettre à jour ces connaissances ;\\
de les aider à obtenir en France et à l'étranger des situations qui leur permettent de mettre en valeur leurs qualités en occupant des positions en rapport avec leurs capacités ;\\
de contribuer à leur soutien moral, social et financier ;\\
de contribuer à la promotion de la filière JIN ;\\
de veiller à la qualité et au niveau des matières qui y sont enseignées.

\section{SIEGE SOCIAL}
\paragraph{}
Le siège social de l'Association est fixé à Evry. Il pourra être transféré par simple décision du Bureau. La ratification par l'Assemblée Générale ne sera pas nécessaire.

\section{DUREE}
\paragraph{}
L'Association se constitue pour une durée indéterminée, et elle ne prendra fin qu'au jour de sa dissolution dans les conditions fixées par l'article \ref{sec:dissolution}.

\section{COMPOSITION}
\paragraph{}
L'Association se compose des membres suivants :
\begin{enumerate}
\item{Membres d'honneur \\
Sont membres d'honneur, les personnes qui ont rendu des services signalés à l'Association. Cette qualité s'acquiert par décision de l'Assemblée Générale, prise à la majorité simple, sur proposition du Bureau.}
\item{Coordonateur·ice·s \\
Sont coordonateur·ice·s les personnes ayant occupé le poste de coordonateur·ice de la filière JIN.}
\item{Ancien·ne·s\\
Sont ancien·ne·s les personnes ayant suivi à son terme la filière JIN.}
\item{Étudiant·e·s\\
Sont étudiant·e·s les personnes suivant la filière JIN.}
\end{enumerate}
\paragraph{}
N'est pas considéré membre une personne n'ayant jamais manifesté explicitement au Bureau son désir de faire partie de l'association. Le Bureau tient à jour une liste interne à l'association des membres et un moyen de les contacter.

\section{PERTE DE LA QUALITE DE MEMBRE}
\paragraph{}
La qualité de membre de l'Association se perd par la démission, par le décès ou encore suite à une radiation prononcée d'office par le Bureau.

\section{CONSEIL D'ADMINISTRATION}
\label{sec:conseil-administration}
\paragraph{}
Le Conseil d'Administration surveille l'action du Bureau de l'Association. Pour ce faire, le Conseil d'Administration peut à tout moment demander au Bureau de justifier son action. Après examen et concertation, ou en cas de délais abusifs, le Conseil d'Administration peut, sur décision de la moitié de ses membres, exiger le remplacement du Bureau par voie électorale.
\paragraph{}
Le Conseil d'Administration comporte :
\begin{itemize}
	\item les coordinateurs actuels de la formation;
	\item deux anciens élus parmi les membres.
\end{itemize}
\paragraph{}
Les membres du Conseil d'Administration ne peuvent occuper de poste dans le Bureau de l'Association.

\section{ELECTION AU CONSEIL d'ADMINISTRATION}
\paragraph{}
L'organisation des élections relève de la responsabilité du Bureau de l'Association qui fixe la date et l'heure du vote, recueille les candidatures et met à disposition des électeur·ice·s le matériel électoral nécessaire.
\paragraph{}
Le·a Président·e désigne parmi les membres de l'Association avec l'accord du Conseil d'Administration les membres du Bureau de vote responsables de la régularité et de la police des élections, du pointage des votant·e·s, du dépouillement et de la proclamation des résultats.
\paragraph{}
La liste électorale est établie et affichée, éventuellement par voie électronique, par le·a Secrétaire ou sa·son représentant·e. Ne peuvent être candidates que les personnes figurant sur la liste électorale.
\paragraph{}
Les candidatures, librement exprimées par chacun·e des membres, sont recevables à condition d'être déposées auprès du·de la Secrétaire de l'Association ou sa·son représentant·e au plus tard huit jours avant celui fixé pour l'élection. Les listes des candidat·e·s sont alors affichées, le Bureau se chargeant de prévenir tous les membres de l'association.
\paragraph{}
L'élection se déroule au jugement majoritaire.
\paragraph{}
Sont déclaré·e·s élu·e·s les membres ayant obtenu les meilleures mentions. Le Bureau peut décider de fixer une mention minimale. Tout candidat ayant obtenu moins que cette mention se verra refuser le poste.
\paragraph{}
Si l'élection ne permet pas de parvenir à un Conseil d'Administration valide, l'ancien Conseil d'Administration est maintenu, et une nouvelle élection doit être organisée.
\paragraph{}
En cas de démission, le Bureau organise une élection chargée de pourvoir par voie électorale le·s siège·s concerné·s. En attendant, le·a membre démissionaire continue d'occuper son poste.
\paragraph{}
En cas de décès ou de radiation d'un·e candidat·e élu·e, le Bureau organise une élection chargée de pourvoir par voie électorale le siège vacant. En attendant, si applicable, le·a candidat·e ayant obtenu la seconde ou suivante mention majoritaire lors de l'élection, est appelé·e à siéger en ses lieu et place.

\section{BUREAU DE L'ASSOCIATION}
\paragraph{}
Le Bureau élu assure au jour le jour une bonne gestion des activités de l'Association, et est appelé en permanence à rendre compte de ses projets et de l'exécution de ses décisions au Conseil d'Administration.
\paragraph{}
Le Bureau est constitué, outre le·a Président·e, des postes suivants :
\begin{itemize}
	\item un·e trésorier·ère,
	\item un·e secrétaire,
	\item un·e vice-président·e,
	\item de responsables.
\end{itemize}
\paragraph{}
Le Bureau délibère à la majorité, la voix du·de la Président·e étant prépondérante. Un·e membre ne peut cumuler plusieurs fonctions au sein du Bureau à l'exception de la fonction de responsable, qui peut être cumulée avec toute autre fonction.
\paragraph{}
Le poste de responsable est lié à une tâche spécifique, définie par le Bureau, qui peut être ou non renouvelée chaque année. Tout membre est libre de proposer au Bureau la création d'un poste de responsable pour la prochaine élection, dans la limite de temps correspondant à celle des candidatures.

\section{ELECTION AU BUREAU}
\label{sec:election-bureau}
\paragraph{}
L'organisation des élections relève de la responsabilité du Bureau de l'Association qui fixe la date et l'heure du vote, recueille les candidatures et met à la disposition des électeur·ice·s le matériel électoral nécessaire.
\paragraph{}
Le·a Président·e désigne parmi les membres de l'Association avec l'accord du Conseil d'Administration les membres du Bureau de vote responsables de la régularité et de la police des élections, du pointage des votant·e·s, du dépouillement et de la proclamation des résultats.
\paragraph{}
La liste électorale est établie et affichée, éventuellement par voie électronique, par le·a Secrétaire ou sa·son représentant·e. Ne peuvent être candidates que les personnes figurant sur la liste électorale.
\paragraph{}
Les candidatures, librement exprimées par chacun·e des membres, sont recevables à condition d'être déposées auprès du·de la Secrétaire de l'Association ou sa·son représentant·e au plus tard huit jours avant celui fixé pour l'élection. Les listes des candidat·e·s sont alors affichées, le Bureau se chargeant de prévenir tous les membres de l'association.
\paragraph{}
L'élection se déroule au jugement majoritaire.
\paragraph{}
Sont déclaré·e·s élu·e·s à leur poste les membres ayant obtenu la meilleure mention parmi leurs concurent·e·s à ce poste. Le Bureau peut décider de fixer une mention minimale. Tout candidat ayant obtenu moins que cette mention se verra refuser le poste.
\paragraph{}
Si l'élection ne permet pas de parvenir à un Bureau valide, l'ancien Bureau est maintenu, et une nouvelle élection doit être organisée.

\paragraph{}
En cas de démission, de décès ou de radiation d'un·e candidat·e élu·e, le·a Président·e convoque une Assemblée Générale Extraordinaire chargée de pourvoir par voie électorale le siège vacant. En attendant, le·a candidat·e ayant obtenu la seconde ou suivante mention majoritaire à ce poste lors de l'élection, est appelé·e à siéger en ses lieu et place.

\section{REPRESENTATION}
\paragraph{}
En cas d'empêchement, un·e membre du Bureau peut se faire représenter par un·e autre membre de l'Association de son choix.
\paragraph{}
Un·e membre du Bureau ne peut détenir qu'un pouvoir en plus du sien.

\section{FONCTIONNEMENT DU BUREAU}
\paragraph{}
Le Bureau se réunit, éventuellement virtuellement, sur convocation de sa·son Président·e ou à la demande du tiers de ses membres.
\paragraph{}
Pour délibérer valablement, le Bureau doit être composé au moins de la moitié de ses membres présent·e·s ou valablement représenté·e·s.
\paragraph{}
Les décisions du Bureau sont prises à la majorité des membres présents ou valablement représentés ; en cas de partage, la voix du·de la Président·e est prépondérante.
\paragraph{}
Les membres du Bureau qui agissent à titre bénévole, ne peuvent recevoir aucune rétribution de quelque nature que ce soit à raison des fonctions d'administrateur·ice qui leur sont confiées, sauf le cas échéant, le remboursement de frais exposés pour le compte de l'Association, le paiement ne pouvant intervenir que sur justificatif de la dépense.
\paragraph{}
Le Secrétariat du Bureau est assuré durant l'année par le·a Secrétaire élu·e le cas échéant, et à défaut par l'un·e de ses membres librement désigné·e en son sein. Pour assurer sa tâche, le·a Secrétaire du Bureau dispose des moyens administratifs de l'Association.
\paragraph{}
Le·a Secrétaire du Bureau prépare les conventions et les projets de délibération soumis aux instances de l'Association et assure la tenue des procès-verbaux des séances et des registres sociaux.

\section{POUVOIRS DU BUREAU}

\paragraph{}
Le Bureau a tous pouvoirs pour assurer la gestion des activités de l'Association ainsi que des biens, des moyens et des équipements mis à la disposition de l'Association. Il a seul pouvoir pour engager le crédit de l'Association et le cas échéant, il autorise le·a Président·e à disposer des biens de celles-ci.

\section{LE·A PRESIDENT·E DE L'ASSOCIATION}
\paragraph{}
Le·a Président·e de l'Association est élu·e selon les modalités de l'article \ref{sec:election-bureau} pour la durée d'un mandat de un an et sous réserve de démission, assume l'entière responsabilité de la gestion de l'Association. A cet effet, il·elle dispose de tous les moyens administratifs et financiers de l'Association.
\paragraph{}
Le·a Président·e, garant·e des statuts de l'Association et de son esprit, ne peut être révoqué·e pendant la durée de son mandat, sauf pour motif grave ou par le Conseil d'Administration, comme défini dans l'article \ref{sec:conseil-administration}.
\paragraph{}
Seul le·a Président·e du Bureau peut, avec l'accord de celui-ci, ester en justice au nom de l'Association, pour la préservation des intérêts de celle-ci, devant quelque juridiction que ce soit.

\section{REMPLACEMENT DU·DE LA PRESIDENT·E}
\paragraph{}
En cas d'empêchement provisoire du Président, il·elle est remplacé·e par décision du Bureau convoqué en urgence par le·a Secrétaire ou le·a Vice-Président·e.
\paragraph{}
Dans l'attente d'une décision, le Bureau gère les affaires courantes.

\section{ASSEMBLEE GENERALE ORDINAIRE}
\paragraph{}
L'Assemblée Générale Ordinaire comprend tous les membres de l'Association à quelque titre qu'ils·elles y soient affilié·e·s. L'Assemblée Générale Ordinaire se réunit, éventuellement de manière virtuelle, chaque année en début d'année civile.
\paragraph{}
Quinze jours au moins avant la date fixée, les membres de l'Association sont convoqué·e·s par sa·son Président·e. L'ordre du jour est indiqué sur les convocations.
\paragraph{}
L·a·e Président·e de l'Association, assisté·e des membres du Bureau, préside l'Assemblée et expose la situation morale et matérielle de l'Association.
\paragraph{}
Le·a Trésorier·ère rend compte de la gestion et soumet le bilan à l'approbation de l'Assemblée.
\paragraph{}
Ne doivent être traitées, lors de l'Assemblée Générale Ordinaire, que les questions soumises à l'ordre du jour.
\paragraph{}
L'Assemblée ne peut valablement délibérer qu'en présence du·de la Président·e ou d'une personne désignée par elle·lui à cet effet.

\section{ASSEMBLEE GENERALE EXTRAORDINAIRE}
\paragraph{}
Une Assemblée Générale Extraordinaire peut être convoquée à tout moment, sur ordre du jour précis, à l'instigation du·de la Président·e ou à la demande de % TODO : définir quota
\paragraph{}
Cette Assemblée Générale Extraordinaire se détermine selon les mêmes règles que celles régissant les Assemblées Générales Ordinaires.

\section{ENGAGEMENTS FINANCIERS}
\paragraph{}
Les opérations financières sont effectuées sous la responsabilité du·de la Président·e et du·de la Trésorier·ère, la signature du·de la Président·e étant requise en plus de celle du·de la Trésorier·ère, pour tout règlement dépassant une somme fixée chaque année par le Bureau.
\paragraph{}
Le·a Trésorier·ère établit à la fin de l'exercice écoulé, un rapport financier détaillant notamment l'ensemble du patrimoine de l'Association, dans un bilan, un compte d'inventaire, un compte général d'exploitation et un compte de pertes et profits.

\section{RESSOURCES}
\paragraph{}
Les ressources de l'Association se composent :
\begin{itemize}
	\item des subventions versées par des organismes extérieurs,
	\item le cas échéant, et dans les formes prévues par la loi, de dons, legs et produits financiers.
\end{itemize}

\section{MODIFICATIONS DES STATUTS}
\paragraph{}
Les statuts peuvent être modifiés par l'Assemblée Générale sur proposition du Bureau. Dans ce cas, les propositions de modification sont inscrites à l'ordre du jour de la prochaine Assemblée Générale convoquée par le président.
\paragraph{}
Pour délibérer valablement sur une modification des statuts, l'Assemblée doit comprendre % TODO : définir quota
\paragraph{}
Si ce quorum n'est pas atteint, l'Assemblée est convoquée de nouveau par le·la Président·e passé un délai minimum de quinze jours, et dès lors elle peut valablement délibérer, quel que soit le nombre des membres présent·e·s ou représenté·e·s.

\section{DISSOLUTION}
\label{sec:dissolution}
\paragraph{}
La dissolution ne peut être prononcée que par les deux tiers au moins des membres présent·e·s à l'Assemblée Générale Extraordinaire convoquée spécialement à cet effet.
\paragraph{}
En vue des opérations de dissolution, l'Assemblée Générale Extraordinaire désigne, sur la proposition du·de la Président·e, un·e (ou plusieurs) commissaire·s chargé·e·s de la liquidation des biens de l'Association.
\paragraph{}
L'Assemblée Générale Extraordinaire attribue l'actif net de liquidation, s'il en existe, à une ou plusieurs associations à objet social similaire.
\\[3cm]
\noindent
Fait à ???,
\\[1cm]
Le ???
\\[3cm]
\begin{center}
Le·a président·e,
\hspace{5cm}
Le·a secrétaire,
\\[2cm]
\end{center}

\end{document}
